\subsection{Coercions explicites}
On définit la fonction $\sref{coerce}$ de façon récursive sur la dérivation
de coercion: $\sref{coerce}~U~V = c "<=>" c : U \subi V$.
On utilise deux jugement pour formaliser la dérivation des coercions. Le
premier jugement $`G \typec c : U \subi V$ se lit `` dans l'environnement
$`G$ la fonction $c$ est une coercion de $U$ à $V$'' . Le second
jugement  $`G \typec c : U \subihnf V$ se lit ``dans l'environnement
$`G$ la fonction $c$ est une coercion de $U$ à $V$'' où $U, V$ sont en
forme normale de tête. On utilise ces deux jugements mutuellement
récursifs pour formaliser le fait que l'on normalise toujours en tête
avant d'essayer de dériver un jugement. Cette récursivité est bien
fondée puisque le système de coercion $\subihnf$ a la propriété de la
sous-formule.

On va décrire informellement le sens de chaque règle:
\typenvi
\vspace{1.4em}
\begin{itemize}
\item[ \SubConvI\DP:] \quad\\\vspace{1em}

  Crée une coercion identité puisque \CCI{}~a la règle de conversion. 
  \vspace{1em}

\item[ \SubHnfI\DP:] \quad\\\vspace{1em}

  On utilise la même coercion qu'en prémisse puisque les types sont
  convertibles.
  \vspace{1em}

\item[\SubLeftI\DP:] \quad\\\vspace{1em}

  Engendre une projection,
  c'est le cas où l'on ne s'intéresse pas à la preuve accompagnant
  l'objet. 
  \vspace{1em}

\item[\SubRightI\DP:] \quad\\\vspace{1em}

  Correspond à la génération d'une
  obligation de preuve dans \PVS. On utilise le mécanisme des variables
  existentielles (notées $?:\text{type}$) décrit plus loin pour donner 
  l'information au système qu'il faut compléter le terme à un endroit
  donné avec un nouveau terme de type approprié. On peut aisément créer
  des obligations qui ne seront pas prouvables mais cela relève de la
  responsabilité de l'utilisateur.
  \vspace{1em}

\item[\SubProdI\DP,] \quad\\\vspace{1em}
  

\item[\SubSigmaI\DP:] \quad\\\vspace{1em}

  Réalisent respectivement
  les coercions pour les produits fonctionnels et cartésiens.

\end{itemize}

\subtiFig

On considère le système formé par ces des jugements où la règle
\irule{SubConv} est moins prioritaire que la règle \irule{SubHnf} et où
la règle \irule{SubProof} est plus prioritaire que la règle
\irule{SubSub}.
Ces restriction rendent les systèmes complétement déterministes et
reflètent les choix faits pour en extraire un algorithme. Elles assurent
aussi l'unicité des coercions:

\begin{fact}[Unicité des coercions]
  Si $`G \typec c : S \subi T$ et $`G \typec c' : S \subi T$ alors $c =
  c'$. 
\end{fact}


\begin{lemma}[Coercion et conversion dans le contexte]
  \label{coercion-conversion-ctx-impl}
  Si $`G, x : V, `D \typec c : S \subi T$ et $V \eqbi V'$ alors
  $`G, x : V', `D \typec c : S \subi T$.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Par induction sur la dérivation de coercion. Tout les cas passent par
  induction sauf \irule{SubConv} qui n'utilise pas $`G$ en prémisse donc
  ne pose pas de problème. 
\end{proof}


On conserve les propriétés suivantes sur la coercion:
\def\subhnf{\subihnf}
\begin{lemma}[Coercion et conversion]
  \label{coercion-conversion-impl}
  Si $`G \typea S,T,U,V : s$, $S \eqbi T$, $U \eqbi V$ alors
  Si $`G \typec c : T \sub U$ alors $`G \typec c' : S \sub V$ avec 
  $c \eqbi c'$ et si $`G \typec c : \hnf{T} \subihnf \hnf{U}$ alors 
  $`G \typec c' : \hnf{S} \subihnf \hnf{V}$ avec $c \eqbi c'$. Les
  dérivations sont de même taille.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Par simple inspection des règles on voit que le jugement ne peut
  distinguer deux termes $\beta$-équivalents (ils ont forcément des
  formes normales de tête équivalentes). On en déduit que la dernière
  règle appliquée dans le jugement $T \sub U$ est la seule règle
  applicable à $S \sub V$.

  Par induction mutuelle sur la dérivation dans $\sub$ et $\subhnf$.
   
  \begin{induction}
    \case{SubHnf}\quad
    Comme $S \eqbi T$, $S \eqbi \hnf{T}$. 
    De même comme $U \eqbi V$, $\hnf{U} \eqbi V$.
    On a l'hypothèse $\hnf{T} \subhnf \hnf{U}$ donc
    par induction on a $c' : \hnf{S} \sub \hnf{V}$ avec $c' \eqbi c$. 
    La règle \irule{SubHnf} étant prioritaire sur \irule{SubConv}, 
    on dérive bien $`G \typec c' : S \sub V$ avec $c' \eqbi c$. 

    \case{SubConv}\quad
    On a  $S \eqbi T$, $T \eqbi U$ et $U \eqbi V$ donc $S \eqbi V$ par transitivité
    de la $\beta$-équivalence. On a donc $c' = \lambda x : S.x
    \eqbi \lambda x : T.x$. C'est la seule règle applicable pour dériver
    le jugement $S \sub V$. Pour le voir, raisonnons par l'absurde. 
    Si $\hnf{S} \subhnf \hnf{V}$ est dérivable, alors on peut raisonner
    sur la racine de sa dérivation. On a forcément un des cas suivants:
    \begin{itemize}
      \case{SubProd}
      $\hnf{S} = \Pi x : A.B$ et $\hnf{V} = \Pi x : C.D$. Donc
      $\hnf{T} = \Pi x : A'.B'$ où $A \eqbi A', B \eqbi B'$ et
      $\hnf{U} = \Pi x : C'.D'$ où $C \eqbi C', D \eqbi D'$.
      
      \case{SubSigma}
      $\hnf{S} = \Sigma x : A.B$ et $\hnf{V} = \Sigma x : C.D$. Donc
      $\hnf{T} = \Sigma x : A'.B'$ où $A \eqbi A', B \eqbi B'$ et
      $\hnf{U} = \Sigma x : C'.D'$ où $C \eqbi C', D \eqbi D'$.

      \case{SubSubset}
      $\hnf{S} = \mysubset{x}{U}{P}$ donc 
      $\hnf{T} = \mysubset{x}{U'}{P'}$ où $U \eqbi U', P \eqbi P'$.

      \case{SubProof}
      $\hnf{V} = \mysubset{y}{V}{Q}$ donc
      $\hnf{U} = \mysubset{y}{V'}{Q'}$ où $V \eqbi V', Q \eqbi Q'$.
    \end{itemize}
    
    Dans chaque cas, cela implique qu'il existe une dérivation de
    $\hnf{T} \subhnf \hnf{U}$ donc que l'on dérive $T \sub U$ par la
    règle \irule{SubHnf} et non \irule{SubConv}.

    \case{SubProd}\quad
    Soit $\hnf{T} = \Pi x : A.B$ et $\hnf{U} = \Pi x : C.D$.
    On a $\subimpl{`G}{c_1}{A}{C}$ et $\subimpl{`G, x : C}{c_2}{B[c_1~x/x]}{D}$
    Or si $S \eqbi \Pi x : A.B$ et $\Pi x : C.D \eqbi V$ alors $\hnf{S}
    = \Pi x : A'.B'$ avec $A \eqbi A'$ et $B \eqbi B'$ et $\hnf{V} =
    \Pi x : C'.D'$ avec $C \eqbi C'$ et $D \eqbi D'$.
      
    Par induction on a $`G \typec c_1' : C' \sub A'$ avec $c_1'
    \eqbi c_1$. Par hypothèse on a $`G, x : C \typec c_2 : B[c_1~x/x]
    \sub D$. Par induction: $`G, x : C \typec c_2' : B'[c_1'~x/x] \sub
    D'$ avec $c_2' \eqbi c_2$ car $B[c_1~x/x] \eqbi B'[c_1~x/x]$.
    On peut donc déduire $`G, x : C' \typec c_2' : B'[c_1'~x/x] \sub D'$
    par le lemme \ref{coercion-conversion-ctx-impl}. 
    On déduit par
    \irule{SubProd} que $c' : \hnf{S} \subhnf \hnf{V}$ est
    dérivable. On a bien $c \eqbi c'$ car $c_1' \eqbi c_1$ et $c_2'
    \eqbi c_2$, donc $\lambda f.\lambda x.c_2~(f~(c_1~x)) \eqbi
    \lambda f.\lambda x.c_2'~(f~(c_1'~x))$.

    \case{SubSigma}\quad
    De même par \irule{SubSigma}:
    
    \begin{prooftree}      
      \AXC{$\subimpl{`G}{c_1'}{A'}{C'}$}
      \AXC{$\subimpl{`G, x : A'}{c_2'}{B'}{D'[c_1'~x/x]}$}
      \BIC{$\subimplhnf{`G}{\lambda t : \Sigma x : A'. B'.~\letml~(x, y) = t~\inml~(c_1'~x, c_2'~y)}
        {\Sigma x : A'. B'}{\Sigma x : C'. D'}$}
    \end{prooftree}
 
    \case{SubSub}\quad  
    On a $\hnf{T} = \mysubset{x}{T'}{P}$ donc $\hnf{S} = \mysubset{x}{S'}{P'}$
    avec $T' \eqbi S'$ et $P \eqbi P'$.
    Par hypothèse, $\subimpl{`G}{c}{T'}{U}$, donc par induction,
    $\subimpl{`G}{c'}{S'}{\hnf{V}}$ ($U \eqbi \hnf{V}$) et par \irule{SubSub}, 
    $\subimpl{`G}{c' `o \pi_1}{\mysubset{x}{S'}{P'} = \hnf{S}}{\hnf{V}}$.
    Clairement, $c' `o \pi_1 \eqbi c `o \pi_1$, la propriété est donc
    bien vérifiée.
    
    \case{SubProof}\quad
    On a $U = \mysubset{x}{U'}{P}$.
    De même on obtient:
    \begin{prooftree}
      \UAX{SubProof}
      {$\subimpl{`G}{c'}{\hnf{S}}{V' \eqbi U'}$}
      {$\subimplhnf{`G}
        {\lambda t : \hnf{S}.~\elt{V'}{(\lambda x : V'.P')}{(c'~t)}{?_{P'[c'~t/x]}}}
        {\hnf{S}}{\hnf{V} = \mysubset{x}{V'}{P'}}$}
      {}
    \end{prooftree}

    Encore une fois $c \eqbi c'$ est vérifié \TODO{Et l'existentielle?}
    $?_P \eqbi ?_Q "<->" P \eqbi Q$.    
  \end{induction}
\end{proof}

\begin{lemma}[Coercion et formes normales de tête]
  \label{coercioni-hnf}
  Si $`G \typec c : T \suba U$ alors $`G \typec c' : \hnf{T}~\suba
  \hnf{U}$ avec $c \eqbi c'$ est dérivable par une
  dérivation plus petite ou égale.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Par cas sur la dérivation dans le système algorithmique:
  \begin{itemize}
    \case{SubHnf} La mise en forme normale de tête étant idempotente, on
    a la même dérivation.
    \case{SubConv} Trivial.
  \end{itemize}  
\end{proof}

De la même façon que pour la preuve de transitivité de la
coercion algorithmique, on élimine la règle \irule{SubTrans} qui a la
forme:
\begin{prooftree}
  \AXC{$`G \typec c_1 : A \sub B$}
  \AXC{$`G \typec c_2 : B \sub C$}
  \BIC{$`G \typec c_2 `o c_1 : A \sub C$}
\end{prooftree}


\begin{lemma}[Transitivité de la coercion des formes normales de tête]
  \label{subihnf-trans}
  S'il existe $c_1, c_2$ tels que $`G \typec c_1 : S \subhnf T$ et $`G
  \typec c_2 : T \subhnf U$
  alors $`E!c, `G \typec c : S \subhnf U$ et $c \eqbi c_2 `o c_1$.
\end{lemma}
\begin{proof}
  
  \begin{induction}[subtyping-decl]
    
    \case{SubProd}\quad
    \begin{prooftree}
      \AXC{$`G \typec c_1 : X' \sub X$}
      \AXC{$`G, x : X' \typec c_2 : Y[c_1~x/x] \sub Y'$}
      \BIC{$`G \typec \lambda f.\lambda x.c_2~(f~(c_1~x)) : \Pi x : X.Y \sub \Pi x : X'.Y'$}
      \AXC{$`G \typec c' : \Pi x : X'.Y' \sub U$}
      \BIC{$`G \typec c = c' `o (\lambda f.\lambda x.~c_2~(f~(c_1~x))): \Pi x : X.Y \subhnf U$}
    \end{prooftree}
    
    Si $\subimpl{`G}{c'}{\Pi x : X'.Y'}{U}$, alors par induction elle peut être
    réecrite en une dérivation sans application de \irule{SubTrans} qui 
    sera nécessairement de la forme:
  \end{induction}
\end{proof}

\begin{lemma}[Transitivité de la coercion]
  \label{subi-trans}
  S'il existe $c_1, c_2$ tels que $`G \typec c_1 : S \sub T$ et $`G
  \typec c_2 : T \sub U$
  alors $`E!c, `G \typec c : S \sub U$ et $c \eqbi c_2 `o c_1$.
\end{lemma}
\begin{proof}
  
  \begin{induction}[subtyping-decl]
    
  \case{SubConv}\quad
    \begin{prooftree}
      \AXC{$S \eqbi T$}
      \UIC{$`G \typec c_1 = \lambda x.x : S \sub T$}
      \AXC{$`G \typec c_2 : T \sub U$}
      \BIC{$`G \typec c_2 `o c_1 : S \sub U$}
    \end{prooftree}
    
    Par le lemme \ref{coercion-conversion-impl}, on élimine trivialement \irule{SubTrans}.
    
    \case{SubHnf}\quad
    \begin{prooftree}
      \AXC{$`G \typec c : \hnf{S}~\subhnf \hnf{T}$}
      \UIC{$`G \typec c : S \sub T$}
      \AXC{$`G \typec c' : T \sub U$}
      \BIC{$`G \typec c' `o c: S \sub U$}
    \end{prooftree}
    
    Si $c'$ est dérivée par \irule{SubHnf} alors $c' : \hnf{T} \subhnf \hnf{U}$
    Or on a $\hnf{S}~\subhnf \hnf{T}$. Donc $\hnf{S}~\suba \hnf{U}$ et par
    \irule{SubHnf}, $S \sub U$ avec une dérivation plus petite contenant
    \irule{SubTrans}:
    
    \begin{prooftree}
      \AXC{$`G \typec c : \hnf{S}~\sub \hnf{T}$}
      \AXC{$`G \typec c' : \hnf{T} \sub \hnf{U}$}
      \BIC{$`G \typec c' `o c : \hnf{S} \sub \hnf{U}$}
      \UIC{$`G \typec c' `o c : S \sub U$}
    \end{prooftree}
    
    
    \case{SubProd}\quad
    \begin{prooftree}
      \AXC{$`G \typec c_1 : X' \sub X$}
      \AXC{$`G, x : X' \typec c_2 : Y[c_1~x/x] \sub Y'$}
      \BIC{$`G \typec \lambda f.\lambda x.c_2~(f~(c_1~x)) : \Pi x : X.Y \sub \Pi x : X'.Y'$}
      \AXC{$`G \typec c' : \Pi x : X'.Y' \sub U$}
      \BIC{$`G \typec c = c' `o (\lambda f.\lambda x.~c_2~(f~(c_1~x))): \Pi x : X.Y \sub U$}
    \end{prooftree}
    
    Si $\subimpl{`G}{c'}{\Pi x : X'.Y'}{U}$, alors par induction elle peut être
    réecrite en une dérivation sans application de \irule{SubTrans} qui 
    sera nécessairement de la forme:

    \begin{prooftree}
      \AXC{$`G \typec d_1 : S \sub X'$}
      \AXC{$`G, x : S \typec d_2 : Y'[d_1~x/x] \sub T$}
      \BIC{$\subimpl{`G}{\lambda f.\lambda x.d_2~(f~(d_1~x))}
        {\Pi x : X'.Y'}{\Pi x : S.T}$}
      \UIC{\vdots}
      \noLine
      \UIC{$\mathcal{D}$}
      \UIC{$`G \typec c' : \Pi x : X'.Y' \sub U$}
    \end{prooftree}
    
    Ici $\mathcal{D}$ représente un nombre arbitraire d'applications de
    la règle \irule{SubProof}.

    Par induction, il existe $e_1$, $e_2$, tels que
    $\subimpl{`G}{e_1 = c_1 `o d_1}{S}{X}$ et 
    $\subimpl{`G}{e_2 = c_2 `o d_2}{Y[e~x/x]}{T}$, donc 
    $\subimpl{`G}{e = \lambda f.\lambda x.~e_2~f~(e_1~x)}{\Pi x : X.Y}{\Pi x
      : S.T}$ est dérivable sans utiliser \irule{SubTrans}.
    
    On peut donc construire la dérivation:
    \begin{prooftree}      
      \AXC{$\subimpl{`G}{e}{\Pi x : X.Y}{\Pi x : S.T}$}
      \UIC{$\vdots$}
      \noLine
      \UIC{$\mathcal{D}$}
      \UIC{$\subimpl{`G}{f}{\Pi x : X.Y}{U}$}
    \end{prooftree}
    
    Qui n'a plus d'application de la règle de transitivité.


    \case{SubSigma}\quad
    De façon équivalente à \irule{SubProd}.
    
    \case{SubProof}\quad
    \begin{prooftree}
      \AXC{$\subimpl{`G}{c}{S}{T}$}
      \UIC{$\subimpl{`G}{d = (\lambda t : S.~\elt{T}{(\lambda x :
            T.P)}{(c~t)}{?_{P[c~t/x]}})}
        {S}{\mysubset{x}{T}{P}}$}
      \AXC{$\subimpl{`G}{e}{\mysubset{x}{T}{P}}{U}$}
      \BIC{$\subimpl{`G}{e `o d}{S}{U}$}
    \end{prooftree}
    
    Si $\subimpl{`G}{e}{\mysubset{x}{T}{P}}{U}$ alors
    $\subimpl{`G}{e'}{T}{U}$ est
    dérivable par une dérivation plus petite et $e = e' `o \pi_1$.
    Comme $\subimpl{`G}{c}{S}{T}$ on a $\subimpl{`G}{f = e' `o c}{S}{U}$
    dérivable par une dérivation n'utilisant pas \irule{SubConv} par
    induction.  
    On a bien $e `o d = e' `o \pi_1 `o d = e' `o c$.

    \case{SubSub}\quad
    \begin{prooftree}
      \AXC{$\subimpl{`G}{c}{S}{T}$}
      \UIC{$\subimpl{`G}{c `o \pi_1}
        {\mysubset{x}{S}{P}}{T}$}
      \AXC{$\subimpl{`G}{e}{T}{U}$}
      \BIC{$\subimpl{`G}{e `o c `o \pi_1}{\mysubset{x}{S}{P}}{U}$}
    \end{prooftree}
    
    Par induction il existe une dérivation de $\subimpl{`G}{f = e `o c}
    {S}{U}$ n'utilisant pas \irule{SubTrans}. On peut donc dériver:

    \begin{prooftree}
      \AXC{$\subimpl{`G}{f}{S}{U}$}
      \UIC{$\subimpl{`G}{f `o \pi_1}
        {\mysubset{x}{S}{P}}{U}$}
    \end{prooftree}
    
    On a bien $f `o \pi_1 = e `o c `o \pi_1$.

  \end{induction}
\end{proof}

\begin{lemma}[Symétrie de la coercion]
  \label{subi-sym}
  S'il existe $c$ tel que $`G \typec c : A \subi B$
  alors $`E!c^{-1}, `G \typec c^{-1} : B \subi A$ et $c^{-1} `o c \eqbi
  \sref{id}~A$ et $c `o c^{-1} \eqbi \sref{id}~B$, où
  $\sref{id} \coloneqq \lambda X : Set.\lambda x : X. x$.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Par induction sur la dérivation de $c$.
  \begin{induction}
    \case{SubConv} Trivial.

    \case{SubHnf} Par induction, il existe $c^{-1} : \hnf{B} \subi
    \hnf{A}$, $c_1$ est donc de type $B \subi A$ par conversion.

    \case{SubProd}
    Par induction on a: $`G \typec c_1^{-1} : T \subi U$ et $`G, x : U \typec c_2^{-1} : W \subi
    V[c_1~x/x]$.
    On peut donc construire la coercion:
    $\lambda f : \Pi x : U.W. \lambda x : T. c_2^{-1}~(f~(c_1^{-1}~x))$
    de type $\Pi x : U.W \subi \Pi x : T.V$ car:
    $f~(c_1^{-1}~x) : W[c_1^{-1}~x/x]$ donc $c_2^{-1}~(f~(c_1^{-1}~x)) : 
    V[c_1~(c_1^{-1}~x)/x]$. Or $c_1 `o c^{-1}_1 \eqbi \sref{id}~T$, donc
    $V[c_1~(c_1^{-1}~x)/x] \eqbi V$.

    On va maintenant montrer les identités (avec des termes à la Curry):

    $\begin{array}{ll}
      \firsteq{(\lambda f.c_2 `o f `o c_1) `o 
        (\lambda f.c_2^{-1} `o f `o c_1^{-1})}
      
      \step{Définition de la composition}
      {\eqbi}{\lambda f.c `o c^{-1}}
      
      \step{Hypothèse d'induction}
      {\eqbi}{\sref{id}~T}
    \end{array}$




    \case{SubSigma}
    De là même façon.

    \case{SubSub}
    Par induction $`G \typec c^{-1} : T \subi U$, on peut donc appliquer
    \irule{SubProof} pour obtenir la coercion:
    $\lambda t : T.\elt{U}{(\lambda x :
      U.P)}{(c^{-1}~t)}{?_{P[c^{-1}~t/x]}}$
    de type : $T \subi \mysubset{x}{U}{P}$.
    
    On a l'équation suivante:

    $\begin{array}{ll}
      \firsteq{c `o \pi_1 `o \lambda t : T.\elt{U}{(\lambda x :
          U.P)}{(c^{-1}~t)}{?_{P[c^{-1}~t/x]}}}
      
      \step{Définition de $\pi_1$}
      {\eqbi}{c `o c^{-1}}
      
      \step{Hypothèse d'induction}
      {\eqbi}{\sref{id}~T}
    \end{array}$

    De même:

    $\begin{array}{ll}
      \firsteq{(\lambda t : T.\elt{U}{(\lambda x :
          U.P)}{(c^{-1}~t)}{?_{P[c^{-1}~t/x]}})
        `o c `o \pi_1}
      
      \step{Définition de la composition}
      {\eqbi}{\lambda t : \mysubset{x}{U}{P}.
        \elt{U}{(\lambda x : U.P)}
        {(c^{-1}~(c~(\pi_1~t)))}{?_{P[c^{-1}~(c~(\pi_1~t))/x]}}}
    
    \step{Hypothèse d'induction}
    {\eqbi}{{\lambda t : \mysubset{x}{U}{P}.
        \elt{U}{(\lambda x : U.P)}{(\pi_1~t)}{?_{P[\pi_1~t/x]}}}}

    \step{Indifférence aux preuves!}
    {\eqbi}{\sref{id}_{\mysubset{x}{U}{P}}}

    \end{array}$

    \case{SubProof}
    C'est le cas dual, ici on a par induction $c^{-1} : U \subi T$.
    On veut construire une coercion de type $\mysubset{x}{U}{P} \subi
    T$.
    On applique donc \irule{SubSub} pour obtenir:
    $c^{-1} `o \pi_1$.
    On a bien:

    $\begin{array}{ll}
      \firsteq{c^{-1} `o \pi_1 `o (\lambda t : T.
        \elt{U}{(\lambda x : U.P)}{(c~t)}{?_{P[c~t/x]}})}
      
      \step{Définition de la composition}
      {\eqbi}{c^{-1} `o (\lambda t : T.
        \pi_1~(\elt{U}{(\lambda x : U.P)}{(c~t)}{?_{P[c~t/x]}}))}
        
      \step{Définition de $\pi_1$}
      {\eqbi}{c^{-1} `o (\lambda t : T. c~t)}
      
      \step{Hypothèse d'induction}
      {\eqbi}{\sref{id}~T}
    \end{array}
    \vspace{0.2em}
    $
    
    et
    \vspace{0.2em}

    $\begin{array}{ll}
      \firsteq{(\lambda t : T.\elt{U}{(\lambda x :
          U.P)}{(c^{-1}~t)}{?_{P[c^{-1}~t/x]}})
        `o c `o \pi_1}
      
      \step{Définition de la composition}
      {\eqbi}{\lambda t : \mysubset{x}{U}{P}.
        \elt{U}{(\lambda x : U.P)}
        {(c^{-1}~(c~(\pi_1~t)))}{?_{P[c^{-1}~(c~(\pi_1~t))/x]}}}
    
    \step{Hypothèse d'induction}
    {\eqbi}{{\lambda t : \mysubset{x}{U}{P}.
        \elt{U}{(\lambda x : U.P)}{(\pi_1~t)}{?_{P[\pi_1~t/x]}}}}

    \step{Indifférence aux preuves!}
    {\eqbi}{\sref{id}_{\mysubset{x}{U}{P}}}

    \end{array}$
    
    


  \end{induction}
\end{proof}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "subset-typing"
%%% LaTeX-command: "TEXINPUTS=\"style:$TEXINPUTS\" latex"
%%% End: 
